definition

pl/Heap.v
@@ -66,18 +66,36 @@ Notation "bt '.(go_left)'" := (BinaryTree.go_left _ _ bt) (at level 1).
 Notation "bt '.(go_right)'" := (BinaryTree.go_right _ _ bt) (at level 1).
 Notation "'BinTree'" := (BinaryTree.BinaryTree) (at level 0).
 
+(** * 堆 *)
 Record Heap (h: BinTree Z Z): Prop := (*小顶堆*)
 {
   heap_l: forall x y: Z, BinaryTree.step_l h x y -> (x <= y)%Z;
   heap_r: forall x y: Z, BinaryTree.step_r h x y -> (x <= y)%Z;
 }.
+  
+
+(** * leaf *)
+Definition Leaf (V E: Type) (bt: BinTree V E) (v: V): Prop :=
+  bt.(vvalid) v /\
+  (~ exists y, BinaryTree.step_l bt v y) /\
+  (~ exists y, BinaryTree.step_r bt v y).
+
+Definition bintree_connected {V E: Type} (bt: BinTree V E): Prop :=
+  exists root: V,
+    bt.(vvalid) root /\
+    (~ exists e, bt.(evalid) e /\ bt.(dst) e = root) /\
+    (forall v, 
+      bt.(vvalid) v -> 
+      v <> root ->
+      exists e, bt.(evalid) e /\ bt.(dst) e = v).
+
 
 Definition Abs (h: BinTree Z Z) (X: Z -> Prop): Prop :=
   X == h.(vvalid).
 
-Record PartialHeap (h: BinTree Z Z): Prop := {
+Record StrictPartialHeap (h: BinTree Z Z): Prop := {
   (* 存在一个节点v违反堆的性质 *)
-  exists_violation: exists v: Z,
+  exists_violation_strict: exists v: Z,
     h.(vvalid) v /\ (* v必须是合法节点 *)
     (exists y: Z,
       (BinaryTree.step_l h v y \/ BinaryTree.step_r h v y) /\ (v > y)%Z) /\
@@ -88,76 +106,225 @@ Record PartialHeap (h: BinTree Z Z): Prop := {
       (x <= y)%Z);
 }.
 
-(* Definition move_up (h: BinTree Z Z) (v: Z): BinTree Z Z :=
-  {|
-    BinaryTree.vvalid := h.(vvalid);
-    BinaryTree.evalid := h.(evalid);
-    BinaryTree.src := fun e => 
-      match (h.(src) e =? v)%Z with
-      | true => h.(dst) e
-      | false => 
-        match (h.(dst) e =? v)%Z with
-        | true => h.(src) e
-        | false => h.(src) e
-        end
-      end;
-    BinaryTree.dst := fun e =>
-      match (h.(dst) e =? v)%Z with
-      | true => h.(src) e
-      | false => 
-        match (h.(src) e =? v)%Z with
-        | true => h.(dst) e
-        | false => h.(dst) e
-        end
-      end;
-    BinaryTree.go_left := h.(go_left)
-  |}. *)
-(* 首先定义 elements 函数 *)
-(* 首先定义一个有限集合的概念 *)
+Record PartialHeap (h: BinTree Z Z): Prop := {
+  (* 最多存在一个节点v违反堆的性质 *)
+  exists_violation: forall v1 v2: Z,
+    (* 如果v1和v2都违反堆的性质 *)
+    (h.(vvalid) v1 /\ 
+      exists y1: Z, (BinaryTree.step_l h v1 y1 \/ BinaryTree.step_r h v1 y1) /\ (v1 > y1)%Z) ->
+    (h.(vvalid) v2 /\ 
+      exists y2: Z, (BinaryTree.step_l h v2 y2 \/ BinaryTree.step_r h v2 y2) /\ (v2 > y2)%Z) ->
+    (* 那么v1和v2必须是同一个节点 *)
+    v1 = v2;
+}.
 
-Require Import PL.FixedPoint.
-Require Import PL.StateRelMonad. 
+Record StrictPartialHeap1 (h: BinTree Z Z): Prop := {
+  (* 存在一个节点v同时违反左右子节点的堆性质 *)
+  exists_violation_strict1: exists v: Z,
+    h.(vvalid) v /\ (* v必须是合法节点 *)
+    (* v必须同时有左右子节点，并且比两个子节点都大 *)
+    (exists yl yr: Z,
+      BinaryTree.step_l h v yl /\ 
+      BinaryTree.step_r h v yr /\ 
+      (v > yl)%Z /\ 
+      (v > yr)%Z) /\
+    (* 其他所有节点都满足堆的性质 *)
+    (forall x y: Z,
+      x <> v -> 
+      (BinaryTree.step_l h x y \/ BinaryTree.step_r h x y) -> 
+      (x <= y)%Z);
+}.
 
-Definition bind {A B: Type} (m: option A) (f: A -> option B): option B :=
-  match m with
-  | Some x => f x
-  | None => None
-  end.
+Record StrictPartialHeap2 (h: BinTree Z Z): Prop := {
+  exists_violation_strict2: exists v: Z,
+    h.(vvalid) v /\ 
+    (* v必须有左孩子且大于左孩子，右孩子如果存在则不大于右孩子 *)
+    (exists yl: Z,
+      BinaryTree.step_l h v yl /\ 
+      (v > yl)%Z /\
+      (forall yr: Z, 
+        BinaryTree.step_r h v yr -> 
+        (v <= yr)%Z)) /\
+    (* 其他所有节点都满足堆的性质 *)
+    (forall x y: Z,
+      x <> v -> 
+      (BinaryTree.step_l h x y \/ BinaryTree.step_r h x y) -> 
+      (x <= y)%Z);
+}.
 
-Notation "'do' x <- m1 ; m2" := 
-  (bind m1 (fun x => m2))
-  (at level 60, x ident, m1 at level 200, right associativity).
+Record StrictPartialHeap3 (h: BinTree Z Z): Prop := {
+  exists_violation_strict3: exists v: Z,
+    h.(vvalid) v /\ 
+    (* v必须有右孩子且大于右孩子，左孩子如果存在则不大于左孩子 *)
+    (exists yr: Z,
+      BinaryTree.step_r h v yr /\ 
+      (v > yr)%Z /\
+      (forall yl: Z, 
+        BinaryTree.step_l h v yl -> 
+        (v <= yl)%Z)) /\
+    (* 其他所有节点都满足堆的性质 *)
+    (forall x y: Z,
+      x <> v -> 
+      (BinaryTree.step_l h x y \/ BinaryTree.step_r h x y) -> 
+      (x <= y)%Z);
+}.
 
-Definition find_parent (bt: BinTree Z Z) (v parent: Z): Prop :=
-  BinaryTree.step_u bt v parent.
+Theorem strict_partial_heap_classification:
+  forall h: BinTree Z Z,
+    StrictPartialHeap h -> StrictPartialHeap1 h \/ StrictPartialHeap2 h \/ StrictPartialHeap3 h.
+Proof.
+  Admitted.
 
-Fixpoint swap_nodes (bt: BinTree Z Z) (v1 v2: Z) (bt': BinTree Z Z): Prop :=
-  match bt with
+Theorem partial_heap_classification:
+  forall h: BinTree Z Z,
+    PartialHeap h -> StrictPartialHeap h \/ Heap h.
+Proof.
+  Admitted.
+  (* intros h PH.
+  (* 先考虑是否存在违反堆性质的节点 *)
+  destruct (classic (exists v,
+    h.(vvalid) v /\
+    exists y, (BinaryTree.step_l h v y \/ BinaryTree.step_r h v y) /\ (v > y)%Z)) as [H_violation | H_no_violation].
+  
+  - (* 如果存在违反堆性质的节点，证明是 StrictPartialHeap *)
+    left.
+    destruct H_violation as [v [Hvalid [y [Hstep Hgt]]]].
+    constructor.
+    exists v.
+    split; [exact Hvalid |].
+    split; [exists y; split; assumption |].
+    intros x y0 Hneq Hstep'.
+    (* 利用 PartialHeap 的性质 *)
+    destruct PH as [H_unique].
+    (* 反证法：假设 x > y0 *)
+    destruct (Z.gt_dec x y0) as [Hgt' | Hngt].
+    + assert (x = v).
+      { apply (H_unique x v); split.
+        - split; [assumption |].
+          exists y0; split; assumption.
+        - split; [assumption |].
+          exists y; split; assumption. }
+      contradiction.
+    + apply Z.gt_ngt in Hngt.
+      apply Z.le_lteq in Hngt.
+      assumption.
+
+  - (* 如果不存在违反堆性质的节点，证明是 Heap *)
+    right.
+    constructor; intros x y Hstep.
+    + (* 对于左子节点 *)
+      apply NNPP.
+      intro Hnle.
+      apply H_no_violation.
+      exists x. split; [|exists y; split].
+      * destruct Hstep as [e [Hstep_aux _]].
+        destruct Hstep_aux; assumption.
+      * left; assumption.
+      * apply Z.nle_gt; assumption.
+    + (* 对于右子节点 *)
+      apply NNPP.
+      intro Hnle.
+      apply H_no_violation.
+      exists x. split; [|exists y; split].
+      * destruct Hstep as [e [Hstep_aux _]].
+        destruct Hstep_aux; assumption.
+      * right; assumption.
+      * apply Z.nle_gt; assumption. *)
+
+
+Definition Root (h: BinTree Z Z) (v: Z): Prop :=
+  h.(vvalid) v /\
+  (~ exists y, BinaryTree.step_l h v y) /\
+  (~ exists y, BinaryTree.step_r h v y).
+
+Require Import PL.Monad.
+Require Import PL.StateRelMonad.
+Import Monad SetMonad StateRelMonad.
 
 Definition swap_nodes (bt: BinTree Z Z) (v1 v2: Z) (bt': BinTree Z Z): Prop :=
-  (* 交换节点 v1 和 v2，得到新的二叉树 bt' *)
-  bt'.(vvalid) == bt.(vvalid) /\
-  bt'.(evalid) == bt.(evalid) /\
-  (* 更新 src 和 dst *)
-  (forall e,
-      bt'.(src) e =
-        if Z.eq_dec (bt.(src) e) v1 then v2
-        else if Z.eq_dec (bt.(src) e) v2 then v1
-        else bt.(src) e) /\
-  (forall e,
-      bt'.(dst) e =
-        if Z.eq_dec (bt.(dst) e) v1 then v2
-        else if Z.eq_dec (bt.(dst) e) v2 then v1
-        else bt.(dst) e) /\
-  bt'.(go_left) = bt.(go_left).
+  BinaryTree.vvalid _ _ bt' == BinaryTree.vvalid _ _ bt /\
+  BinaryTree.evalid _ _ bt' == BinaryTree.evalid _ _ bt /\
+  (forall e, BinaryTree.src _ _ bt' e = if Z.eq_dec (BinaryTree.src _ _ bt e) v1 then v2 else if Z.eq_dec (BinaryTree.src _ _ bt e) v2 then v1 else BinaryTree.src _ _ bt e) /\
+  (forall e, BinaryTree.dst _ _ bt' e = if Z.eq_dec (BinaryTree.dst _ _ bt e) v1 then v2 else if Z.eq_dec (BinaryTree.dst _ _ bt e) v2 then v1 else BinaryTree.dst _ _ bt e) /\
+  BinaryTree.go_left _ _ bt' = BinaryTree.go_left _ _ bt.
+
 
 Definition move_up (v: Z): StateRelMonad.M (BinTree Z Z) unit :=
   fun (bt1: BinTree Z Z) (_: unit) (bt2: BinTree Z Z) =>
     (* 检查节点 v 是合法的 *)
-    bt1.(vvalid) v /\
+    BinaryTree.vvalid Z Z bt1 v /\
     (* 存在父节点 parent *)
     exists parent,
       (* 在 bt1 中找到 parent *)
       BinaryTree.step_u bt1 v parent /\
       (* 交换节点 v 和 parent，得到新的 bt2 *)
       swap_nodes bt1 v parent bt2.
+
+Definition move_down (v: Z): StateRelMonad.M (BinTree Z Z) unit :=
+  fun (bt1: BinTree Z Z) (_: unit) (bt2: BinTree Z Z) =>
+    BinaryTree.vvalid Z Z bt1 v /\
+    exists child,
+      BinaryTree.step_l bt1 v child \/ BinaryTree.step_r bt1 v child /\
+      swap_nodes bt1 v child bt2.
+
+Definition move_up_in_partial_heap: StateRelMonad.M (BinTree Z Z) unit :=
+  fun (bt1: BinTree Z Z) (_: unit) (bt2: BinTree Z Z) =>
+    (* 首先确保输入是一个 PartialHeap *)
+    PartialHeap bt1 /\
+    (* 如果是完整的堆，保持不变 *)
+    ((Heap bt1 /\ bt1 = bt2) \/
+    (* 如果是 StrictPartialHeap2，找到其唯一的违反堆性质的节点 *)
+    (StrictPartialHeap2 bt1 /\
+      exists v yl,
+        (* 从 StrictPartialHeap2 的定义中获取违反性质的节点 v *)
+        BinaryTree.vvalid Z Z bt1 v /\
+        BinaryTree.vvalid Z Z bt1 yl /\
+        BinaryTree.step_l bt1 v yl /\ (v > yl)%Z /\
+        swap_nodes bt1 v yl bt2) \/
+    (* 如果是 StrictPartialHeap3，类似处理 *)
+    (StrictPartialHeap3 bt1 /\
+      exists v yr,
+        (* 从 StrictPartialHeap3 的定义中获取违反性质的节点 v *)
+        BinaryTree.vvalid Z Z bt1 v /\
+        BinaryTree.vvalid Z Z bt1 yr /\
+        BinaryTree.step_r bt1 v yr /\ (v > yr)%Z /\
+        (forall yl, BinaryTree.step_l bt1 v yl -> (v <= yl)%Z) /\
+        swap_nodes bt1 v yr bt2)).
+
+Definition move_down_in_partial_heap: StateRelMonad.M (BinTree Z Z) unit :=
+  fun (bt1: BinTree Z Z) (_: unit) (bt2: BinTree Z Z) =>
+    (* 首先确保输入是一个 PartialHeap *)
+    PartialHeap bt1 /\
+    (* 如果是完整的堆，保持不变 *)
+    ((Heap bt1 /\ bt1 = bt2) \/
+    (* 如果是 StrictPartialHeap1，交换 v 和较小的子节点 *)
+    (StrictPartialHeap1 bt1 /\
+      exists v yl yr,
+        BinaryTree.vvalid Z Z bt1 v /\
+        BinaryTree.vvalid Z Z bt1 yl /\
+        BinaryTree.vvalid Z Z bt1 yr /\
+        BinaryTree.step_l bt1 v yl /\ 
+        BinaryTree.step_r bt1 v yr /\ 
+        (v > yl)%Z /\ 
+        (v > yr)%Z /\
+        (* 选择较小的子节点进行交换 *)
+        ((yl <= yr)%Z /\ swap_nodes bt1 v yl bt2 \/
+          (yr < yl)%Z /\ swap_nodes bt1 v yr bt2)) \/
+    (* 如果是 StrictPartialHeap2，交换 v 和其左子节点 *)
+    (StrictPartialHeap2 bt1 /\
+      exists v yl,
+        BinaryTree.vvalid Z Z bt1 v /\
+        BinaryTree.vvalid Z Z bt1 yl /\
+        BinaryTree.step_l bt1 v yl /\
+        (v > yl)%Z /\
+        (forall yr, BinaryTree.step_r bt1 v yr -> (v <= yr)%Z) /\
+        swap_nodes bt1 v yl bt2) \/
+    (* 如果是 StrictPartialHeap3，交换 v 和其右子节点 *)
+    (StrictPartialHeap3 bt1 /\
+      exists v yr,
+        BinaryTree.vvalid Z Z bt1 v /\
+        BinaryTree.vvalid Z Z bt1 yr /\
+        BinaryTree.step_r bt1 v yr /\
+        (v > yr)%Z /\
+        (forall yl, BinaryTree.step_l bt1 v yl -> (v <= yl)%Z) /\
+        swap_nodes bt1 v yr bt2)).
